<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 tei_ms.xsd">
  <!-- the element locus always refers to a folio number; it may have @to and @from to designate a sequence of folia -->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Roman de la Rose</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>MSEL</distributor>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note rend="IDENTIFICATION">
          <p>MS Douce 195, Bodleian Library, Oxford. Français, deuxième moitié du XVe siècle (spéculé). Contient le <hi rend="italics">Roman de la Rose</hi>.</p>
        </note>
        <note rend="INFORMATIONS BASIQUES">
          <p>Parchemin, 345 x 235 mm, 156 Feuillets.</p>
        </note>
        <note rend="MATERIEL">
          <p><material>Parchemin</material> en état excellent partout.</p>
        </note>
        <note rend="CAHIERS">
          <list>
            <head>Collation:</head>
            <item n="I"><locus from="1" to="8">1</locus>1-8</item>
            <item n="II">
              <locus from="9" to="16">9-16</locus>
            </item>
            <item n="III">
              <locus from="17" to="24">17-24</locus>
            </item>
            <item n="IV">
              <locus from="32" to="25">25-32</locus>
            </item>
            <item n="V">
              <locus from="33" to="40">33-40</locus>
            </item>
            <item n="VI">
              <locus from="41" to="48">41-48</locus>
            </item>
            <item n="VII">
              <locus from="49" to="56">49-56</locus>
            </item>
            <item n="VIII">
              <locus from="57" to="64">57-64</locus>
            </item>
            <item n="IX">
              <locus from="65" to="72">65-72</locus>
            </item>
            <item n="X">
              <locus from="73" to="80">62-69</locus>
            </item>
            <item n="XI">
              <locus from="81" to="88">81-88</locus>
            </item>
            <item n="XII">
              <locus from="89" to="96">89-96</locus>
            </item>
            <item n="XIII">
              <locus from="97" to="104">97-104</locus>
            </item>
            <item n="XIV">
              <locus from="105" to="112">105-112</locus>
            </item>
            <item n="XV">
              <locus from="113" to="120">113-120</locus>
            </item>
            <item n="XVI">
              <locus from="121" to="128">121-128</locus>
            </item>
            <item n="XVII">
              <locus from="129" to="136">129-136</locus>
            </item>
            <item n="XVIII">
              <locus from="137" to="144">137-144</locus>
            </item>
            <item n="XIX">
              <locus from="145" to="152">145-152</locus>
            </item>
            <item n="XX">
              <locus from="153" to="156">153-156</locus>
            </item>
          </list>
          <p>ii+156+ii. Relié en quaternions. Il n'y a ni de signatures ni de marques de cahier. Réclames écrites verticalement en dessous 
			   du corps de texte, à la droite. 
			   Folitotation moderne en crayon, droite supérieure, est juste.</p>
        </note>
        <note rend="MISE-EN-PAGE">
          <p>Réglé en rouge pour deux colonnes. Il n'y a pas de piqûres. Deux lignes rectrices horizontales (inférieur et supérieur), 
			   et quatre lignes rectrices verticales délimitent les colonnes. A l'intérieur de chaque colonne l'on voit aussi une ligne 
			   verticale qui sépare les lettres initiales du reste de la ligne.  Le corps du texte mesure 220 x 70 mm et 38 lignes à la 
			   colonne.  </p>
        </note>
        <note rend="ECRITURE">
          <p>Un scribe partout a utilisé une écriture hybrida ; l'encre est brune.  Il n'y a pas de lettres capitulaires.  Les corrections 
			   sont très éparses, mais l'on voit quelques vers ajoutés, par exemple aux ff. <locus>12v</locus> et <locus>14v</locus>, et quelques effacements, par exemple au f. <locus>32v</locus>. </p>
        </note>
        <note rend="DECORATION">
          <p> Des rubriques accompagnent souvent les miniatures.  La première lettre de chaque vers, si elle n'est pas ornée d'autre 
			   façon, est touchée en jaune.  La première initiale est de quatre lignes d'hauteur, bleue filigranée de blanc et est encadrée 
			   d'un cadre rouge décoré en or.  La lettre entoure « les blasons joints d'Orléans et de Savoie à mi-parti par pal » 
			   (<hi rend="italics">Summary Catalogue</hi>) De nombreuses initiales dorées d'une ou de deux linges se trouve partout, encadrées 
			   de rouge décorés d'or. On voit des bouts-de-lignes de rouge et de bleu en alternance, chacun décoré en or.  Voir aussi 
			   <locus>86v</locus> où des losanges rouges et fleurs bleues remplissent des petits éspaces à la fin des lignes. Un encadrement 
			   se trouve seulement au premier feuillet et présente des vignes et des fleurs aux deux côtés et à l'inférieur.  Parmi les vignes 
			   se trouvent un archer, un coq, une sirène ( ?), et un papillon. <hi rend="italics">Illuminated Manuscripts in the Bodleian 
			   Library</hi> note que les miniatures sont faites par "Robert Testard qui a travaillé aussi sur les Heures de Charles d'Angoulême, 
			   Paris, Bib. Nat., Lat. 1173"
            </p>
        </note>
        <note rend="RELIURE">
          <p>Reliure du XIXe siècle, 335 mm de hauteur et 265 de largeur du centre du dos à la gouttière. Relié en basane bordeaux.  
			   Ais plats, six nervures, avec tranchefiles supérieure et inférieure (celles-ci sont actuellement de couleur fauve, mais 
			   elles étaient probablement teints de la même couleur que la reliure). Le devant et la fin sont décorés de façon identique, 
			   avec un cadre situé environ 30 mm du centre. Les coins du cadre sont ornés de plusieurs petits poinçons qui se joignent par 
			   deux séries de lignes parallèles doubles.  Des sept compartiments du dos, le deuxième et le sixième contiennent du texte poussé, 
			   et les autres sont décorés du même motif de lignes parallèles poinçonnées que le devant et la fin. Les bords supérieur et 
			   inférieur et la gouttière sont ornés de trois lignes parallèles poussées.  Les contre-plats sont de doublé assorti avec six 
			   dessins poussés (un en haut, un en bas, et deux à chaque côté), qui répètent certains des poinçons de l'extérieur.  Une série 
			   de huit filets poussés encadrent un centre de parchemin blanc sans ornement. Ces filets s'unissent aux coins par de petits 
			   cercles poussés.  Ajouté à cette série de huit filets, une autre série de filets doubles marque les bords des contre-plats 
			   dont les coins sont ornés de poinçons en forme de cercle ou de fleure, plus grands que ceux qui décorent les coins des filets 
			   individuels. Le centre de chaque doublure présente un rectangle de parchemin blanc sans ornement.  Les tranches sont dorées.  
			   Le titre apparaît au deuxième compartiment du dos : « ROMANT / DE LA ROSE ».  Au sixième compartiment l'on voit écrit : « MS. 
			   SUR VELIN / AVEC MINIATURES ».  Il y a de plus au dos une étiquette en papier que se lit « 95 », ce qui fait référence au lieu 
			   de rangement antérieur du livre dans le placard Selden Cupboard 95 (voir inscription au contre-plat du devant).  Deux gardes 
			   volantes au devant et deux à la fin, chacun fait d'un seul bifeuillet de parchemin fin.  La reliure est signée, inférieure 
			   droite du contre-plat de la fin, «BOUND BY C LEWIS ».  Lewis était un relieur anglais actif à la fin du XVIIIe siècle et la 
			   première moitié du XIXe.  Il a relié le livre avant 1829, quand l'on l'a vendu aux enchères avec la mention « relié en maroquin 
			   par C. Lewis » (voir la section 9 ci-dessous).  L'attribution du <hi rend="italics">Summary Catalogue</hi> à la France au XVIIIe 
			   siècle est presque certainement incorrecte puisque Lewis travaillait en Angleterre, surtout au XIX siècle.</p>
        </note>
        <note rend="HISTOIRE">
          <p>1. <hi rend="italics">Illuminated Manuscripts in the Bodleian Library</hi>
                 note les “blasons d'Orléans et de Savoie, à mi-parti per pal”.  Appartenait à Louise de Savoie,épouse de Charles d'Orléans, 
				 comte d'Angoulême et mère de François I.  </p>
          <p>2. Appartenait au compte Mac Carthy. Voire no. 3 ci-dessous.</p>
          <p>3. Identifié comme article 6947 dans <hi rend="italics">A Catalogue of the Library of George Hibbert, Esq.</hi> Ce catalogue a 
			   été imprimé à Londres en 1829 par W. Nicol. La note se lit ainsi :</p>
          <p>[« 6947 ROMAN DE LA ROSE (COMMENCÉ PAR GUILLAUME DE LORRIS ET ACHEVE PAR JEAN DE MEUN), <hi rend="italics">relié en maroquin par C. Lewis</hi>.</p>
          <p>MANUSCRIT SUPERBE EN VELLIN DU QUINZIEME SIECLE, écrit en colonnes doubles, dont toutes les lettres initiales sont finement achevées en or et en 
			   couleurs.  Il contient cent vingt-cinq miniatures ornées très richement, dont l'un la planche en face, une représentation très curieuse 
			   de l'habit de la période, est gravé par M. G. Lewis.  <hi rend="italics"> Ce MS. spendide était considéré par le feu compte Mac Carthy, dont 
			   la bibliothèque [le livre] a été obtenu, comme le plus beau qu'il avait jamais vu de ce Roman.</hi>.”</p>
          <p> La gravure mentionnée dans la description représente la miniature qui se trouve au f. <locus>7r</locus>. Le catalogue a été imprimé 
			afin d'annoncer et décrire la vente aux enchères de la bibliothèque de Hibbert  “On Monday, March 16, and Seventeen following Days ; 
			on Monday, May 4, and Eleven following Days ;  and on Monday, May 25, and Eleven following Days, (Sundays excepted,) BY MR. EVANS, 
			AT HIS HOUSE, No. 93, PALL-MALL.” [Lundi, le 16 mars et le dix-septième, et les dix-sept journées suivantes ; et lundi, le 4 mai, 
			et les onze journées suivantes ; et lundi, le 25 mai, et onze journées suivantes (sauf le dimanche,) PAR M. EVANS, CHEZ LUI, No. 93, PALL-MALL  </p>
          <p>4. Contient l'ex-libris de Francis Douce, qui a légué le livre à l'Université.  Douce a acheté le manuscrit pour £84 de 
			   Hibbert aux enchères ou très peu de temps après. La Bodleian retient l'exemplaire du catalogue de Hibbert qui appartenait à 
			   Douce, qui a été beaucoup marqué par Douce.  Il marque les livres qui sont déjà dans sa bibliothèque, ceux qu'il a acheté aux 
			   enchères (et le prix qu'il a payé) et pour la plupart du reste des livres (desquels il y a quelques 8,786 notés), l'acheteur 
			   et le prix.  Puique Douce n'avait pas de catalogue de sa propre collection, et aucun n'en est arrivé à la Bodleian avec son 
			   legs, ce fait est de valeur particulière. L'exemplaire de Douce du catalogue de Hibbertétait l'un de seulement '36 exemplaires 
			   imprimé sur du papier grand' selon une inscription à la deuxième garde volante. A la même garde volant on voit écrite “F. Douce 
			   Presented by his friend G. Hibbert Esq.”[« F. Douce présenté par son ami G. Hibbert Esq. »</p>
        </note>
        <note rend="TEXTE">
          <p>Contient seul le <hi rend="italics">Roman de la Rose</hi>. </p>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <note type="format">manuscrit</note>
          <note type="commonName">Douce 195</note>
          <title>Roman de la Rose</title>
          <extent>
            <measure quantity="156" unit="folios">156 feuillets</measure>
            <dimensions>
              <height unit="mm">345</height>
              <width unit="mm">235</width>
            </dimensions>
          </extent>
          <note type="illustrations">125</note>
          <note type="material">parchemin</note>
          <pubPlace>France</pubPlace>
          <date notAfter="1500" notBefore="1450">15e siècle</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Oxford</settlement>
            <repository>Bodleian Library</repository>
            <idno>MS Douce 195</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1">
              <locus from="1r" to="156v">1r-156v</locus>
              <title>Roman de la Rose</title>
              <note type="textid">rose</note>
              <note type="folios">156</note>
              <note type="illustrations">125</note>
              <note type="linesPerColumn">38</note>
              <note type="leavesPerGathering">8</note>
              <note type="columnsPerFolio">2</note>
              <note type="author">Guillaume de Lorris</note>
              <note type="author">Jean de Meun</note>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
