<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 tei_ms.xsd">
  <!-- the element locus always refers to a folio number; it may have @to and @from to designate a sequence of folia -->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Roman de la Rose</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>MSEL</distributor>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note rend="IDENTIFICATION">
          <p>MS Codex 906, Philadelphie, PA, University of Pennsylvania (olim MS French 1).
                     Français, dernier quartier du XVe siècle. Il ne comprend que le
                     <hi rend="italics">Roman de la Rose</hi> (ff. <locus from="1" to="340">1-340</locus>).</p>
        </note>
        <note rend="INFORMATIONS BASIQUES">
          <p>Papier,
                     300 x 210 mm
                  340 feuillets. (La foliation moderne commence au f. <locus>2</locus>, ce qui est numéroté
                  “1” d'une main moderne. Puisque cette foliation saute f. <locus>318</locus>,
                  les numérotisations correspondent l'une à l'autre avant la fin. </p>
        </note>
        <note rend="MATERIEL">
          <p>Le <material>papier</material>, est en bon état, sauf des galeries de vers ou d'insecte dans les premiers
                  cahiers. Les dix-neuf premiers cahiers portent plusieurs exemples d'une filigrane
                  correspondant à Briquet 1799. Le cahier XX, copié par un scribe différent, portent celles de Briquet
                  1548 et 1701. Le cahier XXI porte une filigrane semblable à Briquet 1546, sauf que
                  les trois flèches sont des lignes droites sans pointes,
                  aussi bien qu'une autre filigrane absente de Briquet.</p>
          <p>Les numéros de Briquet viennent de C. M. Briquet, <hi rend="italics">Les Filigranes:
                     Dictionnaire Historique des Marques du Papier dès leur Apparition vers 1282
                     jusqu'en 1600.</hi> 4 vols. New York: Hacker Art Books, 1966:</p>
          <p>1799: “31X44. Toulouse, 1474. A. MUN., CC. 1106 : <hi rend="italics">Pièces à l'appui des cptes</hi>.”</p>
          <p>1548: “31X44. Châteaudun, 1463. A. EURE-ET-LOIR, E. 2739: <hi rend="italics">Tabellionage</hi>. Var. ident. : Blois, 1466; Poitiers, 1466-74;
                  Bretagne, 1472.”</p>
          <p>1701: “31,5X44. Châteaudun, 1454. A. EURE-ET-LOIR, E. 2734. : <hi rend="italics">Tabellionage</hi>. Var. ident. : Orleans, 1457;
                  Châteaudun, 1457-65; Champagne (Sarthe), 1458; Angers, 1464</p>
          <p>1546: “31X44. Châteaudun, 1457. IBID. E. 2735 : <hi rend="italics">id.</hi> Var. simil. : Blois, 1496.</p>
          <p>D'après ces indices, l'on peut établir un <hi rend="italics">terminus a quo</hi> de 1474. Il est pourtant intéressant à noter que les cahiers XX et XXI sont 
					 d'un papier qui date d'environ vingt ans plus tôt, et que chacun est le travail d'un scribe différent. </p>
        </note>
        <note rend="CAHIERS">
          <p>Relié en cahiers de 16, à l'exception du cahier XIX.  Sans numérotation de cahiers.  Les signatures 
			   se trouvent à la droite inférieure ; à noter que la signature <hi rend="italics">a</hi> commence au f. 2
			   (le premier feuillet avec texte) et donc les signatures vont de ai à aii (et non pas ai à aiii, comme l'on 
			   attendrait d'un cahier de 16 feuillets).  L'alphabète des signatures ne comprend pas la <hi rend="italics">j</hi>. Au cahier XX, où la main change, l'on numérote seulement les premiers 
					 feuillets i à viij, tout ainsi que le cahier XXI (où la main change de nouveau).  Le cahier XXI 
					 se numérote aussi bien que ce ne soit pas apparemment nécessaire, car c'est un bifeuillet.  Les 
					 réclames se trouvent au centre inférieur, mais elles sont souvent coupées.  La foliotation moderne 
					 commence au f. <locus>2</locus>, c'est-à-dire que le f. <locus>2</locus> est numéroté “1” d'une main 
					 moderne.  Puisque la foliotation saute le f. <locus>318</locus>, la numérotation termine au f. 340 
					 à la fin, ce qui est correcte. Dans cette description, les feuillets se numérotent consécutivement 
					 en commençant avec le f. <locus>1r</locus>, comme indiqué dans la collation. </p>
          <list>
            <item n="I">
              <locus from="1" to="16">1-16</locus>
            </item>
            <item n="II">
              <locus from="17" to="32">17-32</locus>
            </item>
            <item n="III">
              <locus from="33" to="48">33-48</locus>
            </item>
            <item n="IV">
              <locus from="49" to="64">49-64</locus>
            </item>
            <item n="V">
              <locus from="65" to="80">65-80</locus>
            </item>
            <item n="VI">
              <locus from="81" to="96">81-96</locus>
            </item>
            <item n="VII">
              <locus from="97" to="112">97-112</locus>
            </item>
            <item n="VIII">
              <locus from="113" to="128">113-128</locus>
            </item>
            <item n="IX">
              <locus from="129" to="144">129-144</locus>
            </item>
            <item n="X">
              <locus from="145" to="160">145-160</locus>
            </item>
            <item n="XI">
              <locus from="161" to="176">161-176</locus>
            </item>
            <item n="XII">
              <locus from="177" to="192">177-192</locus>
            </item>
            <item n="XIII">
              <locus from="193" to="208">193-208</locus>
            </item>
            <item n="XIV">
              <locus from="209" to="224">209-224</locus>
            </item>
            <item n="XV">
              <locus from="225" to="240">225-240</locus>
            </item>
            <item n="XVI">
              <locus from="241" to="256">241-256</locus>
            </item>
            <item n="XVII">
              <locus from="257" to="272">257-272</locus>
            </item>
            <item n="XVIII">
              <locus from="273" to="288">273-288</locus>
            </item>
            <item n="XIX"><locus from="289" to="306">289-306</locus>(cahier de 18 au lieu de 16 feuillets)</item>
            <item n="XX">
              <locus from="307" to="322">307-322</locus>
            </item>
            <item n="XXI">
              <locus from="323" to="338">323-338</locus>
            </item>
            <item n="XXII">
              <locus from="339" to="340">339-340</locus>
            </item>
          </list>
        </note>
        <note rend="MISE-EN-PAGE">
          <p>Réglé en pointe sèche avec seulement quatre lignes rectrices majeures pour délimiter le 
			   corps du texte ; il n'y a pas de réglage pour les vers individuels. Sans piqûres.  Un seul 
			   corps de texte et une colonne de texte par feuillet.  Le corps de texte varie, mais mesure 
			   typiquement de 190 mm x 100-110 mm.  Il y a normalement 33 à 35 lignes aux premiers vingt 
			   cahiers ; 31-34 au cahier XXI et 33-37 au cahier XXII.</p>
        </note>
        <note rend="ECRITURE">
          <p>La main principale est responsable pour les premiers dix-neuf cahiers, qui sont écrites 
			   en cursiva en encre brune.  Une deuxième main a copié le cahier XX d'une écriture semblable 
			   à celle du scribe principal ; le cahier XXI s'est aussi copié d'une écriture semblable à 
			   celle du scribe principal, mais elle appartient probablement à un troisième scribe.  Les 
			   lignes qui suivent les initiales rubriquées s'emploient d'une écriture plus grande et plus 
			   formelle.  Les corrections sont éparses, mais il y en a quelques unes (voir, par exemple, 
			   une rayure en bas du f. <locus>306</locus>). Sans titres courants.</p>
        </note>
        <note rend="DECORATION">
          <p>De nombreux titres rubriqués partout, typiquement avec une ligne d'attente en encre brune
			   à la marge.  Ces guides marginaux sont souvent partiellement coupés.  De nombreuses initiales 
			   de deux linges partout.  La première lettre de chaque ligne et touchée de jaune (sauf les 
			   initiales).  Il n'y a pas de bouts-de-lignes.  Il n'y a non plus de miniatures ; pourtant des 
			   blancs de neuf lignes ont été laissés pour en ajouter.  Ceux-ci se voient fréquemment au début 
			   du manuscrit, mais ils deviennent de plus en plus épars et disparaissent vers la fin.</p>
        </note>
        <note rend="RELIURE">
          <p>Reliure contemporaine estampée de peau de veau ; les ais ont été remplacés (Zacour – Hirsch). 
			   Sans fermoirs ou parties en métal.  Une garde volante de papier au devant et à la fin (donc i + 
			   340 + i).  Titre au dos : “LE ROMAN DE LA ROSE” “DE JEAN MEUN DIT CLOPINEL” “MANUSCRIPT DU XV 
			   ?[S]IECLE.” Fragment de reliure en parchemin se voit entre les ff. <locus>338</locus> et
                     <locus>339</locus>.</p>
        </note>
        <note rend="HISTOIRE">
          <p>Selon la note du catalogue de l'Université de Pennsylvanie, “Vendu aux enchères comme partie de 
			   la collection Ashburnham à Sotheby's, le 10 juin, 1901, lot 607 " et “Acheté de        
			   la Librairie J. Thiebaud, 1950.” [Traduit de l'anglais – voir la version anglaise de cette page pour
			   le texte original]. On voit écrit au contre-plat du devant : “Archives du
                  Bibliophile XV Bulletin No.” et une signature que transcribent Zacour-Hirsch ainsi :
                  “Marcel(?).” Au f. : “Delaplanches.” Un morceau de papier qui contient les vers 64-73, apparemment
				  de la main du scribe principal, est collé au f. 1.</p>
          <p>Descriptions antérieures:</p>
          <p>Zacour, Norman P. et Rudolf Hirsch. <hi rend="italics">Catalogue of Manuscripts
                     in the Libraries of the University of Pennsylvania to 1800.</hi> Philadelphia:
                  U of Pennsylvania P, 1965. p. 54.</p>
          <p>
            <hi rend="italics">Archives du bibliophile; ou, Bulletin de l'amateur de livres et
                     du libraire. Bulletin XV.</hi>
          </p>
          <p>Voir aussi la cote “Ms. Codex 906” dans le  Penn Libraries Catalog, disponible en ligne. .</p>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <note type="format">manuscrit</note>
          <note type="commonName">Penn Codex 906</note>
          <title>Roman de la Rose</title>
          <extent>
            <measure quantity="340" unit="folios">340 feuillets</measure>
            <dimensions>
              <height unit="mm">300</height>
              <width unit="mm">210</width>
            </dimensions>
          </extent>
          <note type="illustrations">0</note>
          <note type="material">papier</note>
          <pubPlace>France</pubPlace>
          <date notAfter="1500" notBefore="1475">15e siècle</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Philadelphie, PA</settlement>
            <repository>Université de Pennsylvanie</repository>
            <idno>Codex 906</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1">
              <locus from="2r" to="340v">2r-340v</locus>
              <title>Roman de la Rose</title>
              <note type="textid">rose</note>
              <note type="folios">339</note>
              <note type="illustrations">0</note>
              <note type="linesPerColumn">37</note>
              <note type="leavesPerGathering">16</note>
              <note type="columnsPerFolio">1</note>
              <note type="author">Guillaume de Lorris</note>
              <note type="author">Jean de Meun</note>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
