<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 tei_ms.xsd">
  <!-- the element locus always refers to a folio number; it may have @to and @from to designate a sequence of folia -->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Roman de la Rose</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>MSEL</distributor>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note rend="IDENTIFICATION">
          <p>MS Douce 332, Bodleian Library, Oxford. Français, XVe siècle. </p>
        </note>
        <note rend="INFORMATIONS BASIQUES">
          <p>Parchemin, 280 x 200 mm, 195 feuillets.</p>
        </note>
        <note rend="MATERIEL">
          <p><material>Parchemin</material> en bon état.</p>
        </note>
        <note rend="CAHIERS">
          <list>
            <head>Collation:</head>
            <item n="I">
              <locus from="1" to="8">1-8</locus>
            </item>
            <item n="II">
              <locus from="9" to="16">9-16</locus>
            </item>
            <item n="III">
              <locus from="17" to="24">17-24</locus>
            </item>
            <item n="IV">
              <locus from="32" to="25">25-32</locus>
            </item>
            <item n="V"><locus from="33" to="39">33-39</locus>(Il manque un feuillet après f. 39) </item>
            <item n="VI">
              <locus from="40" to="47">40-47</locus>
            </item>
            <item n="VII">
              <locus from="48" to="55">48-55</locus>
            </item>
            <item n="VIII"><locus from="56" to="61">56-61</locus>(Cahier de 6 feuillets) </item>
            <item n="IX">
              <locus from="62" to="69">62-69</locus>
            </item>
            <item n="X"><locus from="70" to="76">70-76</locus>(Il manque un feuillet après f. 69) </item>
            <item n="XI">
              <locus from="77" to="84">77-84</locus>
            </item>
            <item n="XII">
              <locus from="85" to="92">85-92</locus>
            </item>
            <item n="XIII">
              <locus from="93" to="100">93-100</locus>
            </item>
            <item n="XIV">
              <locus from="101" to="108">101-108</locus>
            </item>
            <item n="XV">
              <locus from="109" to="116">109-116</locus>
            </item>
            <item n="XVI">
              <locus from="117" to="124">117-124</locus>
            </item>
            <item n="XVII">
              <locus from="125" to="132">125-132</locus>
            </item>
            <item n="XVIII"><locus from="133" to="139">133-139</locus>(Il manque un feuillet après f. 133) </item>
            <item n="XIX"><locus from="140" to="146">140-146</locus>(Il manque un feuillet après f. 143) </item>
            <item n="XX">
              <locus from="147" to="154">147-154</locus>
            </item>
            <item n="XXI"><locus from="155" to="161">155-161</locus>(Il manque un feuillet après f. 155) </item>
            <item n="XXII">
              <locus from="162" to="169">162-169</locus>
            </item>
            <item n="XXIII"><locus from="170" to="176">170-176</locus>(Il manque un feuillet après f. 175) </item>
            <item n="XXIV">
              <locus from="177" to="184">177-184</locus>
            </item>
            <item n="XXV">
              <locus from="185" to="192">125-132</locus>
            </item>
            <item n="XXVI"><locus from="193" to="195">193-195</locus>(cahier de 3 feuillets; feuillets blancs du reste du cahier ont apparemment été
                     ébarbés) </item>
          </list>
          <p>ii+195+ii. Relié en quaternions, Restes des signatures dans quelques cahiers,
			      inférieur gauche, quelques fois ébarbées, e.g. f. <locus>9r</locus>; la pluspart en sont à peine visibles
                  dans le fond. Ces signatures sont en chiffres arabes en crayon et ont peut-être été ajoutés
                  quand le livre s'est fait relié à nouveau. Réclames partout, inférieur droite. 
				  Feuillets chiffrés en encre à une date relativement tôt au supérieur droite des rectos.
				  La foliotation commence avec le chiffre 1 au f. <locus>2r</locus>. Une main postérieur a ajouté
                  la pagination en crayon moderne (en numérotant aussi le f. <locus>2r</locus> comme f. 1)
                  qui essai de corriger les écarts de pagination de la foliotation antérieur qui resultent du manque de feuillets,
				  en donnant des chiffres doubles aux ff. <locus from="38" to="39">38/39</locus>,
                     <locus from="70" to="71">70/71</locus>, <locus from="138" to="139">138/139</locus>, <locus from="148" to="149">148/149</locus>/ <locus from="158" to="159">158/159</locus> et 180/181. Dans cette description, les pages sont numérotées consécutivement, en commançant
					 au f. 1r, comme indiqué dans la collation.
               </p>
        </note>
        <note rend="MISE-EN-PAGE">
          <p>Quelques cahiers sont réglés en crayon brun, d'autres en mine. Quelques piqûres survivent aux bords inférieurs
                  des feuillets, e.g. à travers le cahier XXI. Deux schémas de réglure apparaissent dans le manuscrit.
                  Le premier est réglé en crayon brun et a six lignes rectrices majeurs verticales et deux horizontales.
				  Dans ces cas-ci, le corps du texte se divise en deux colonnes dont les deux bords se délimitent par des lignes verticales.
				  Chaque colonne a de plus une ligne vertical qui sépare la première lettre du reste de la ligne.
                  Des lignes rectrices majeures horizontales délimitent les bords supérieurs et inférieurs du corps de texte et il y a 28 à 30 
				  lignes dans chaque colonne. Le deuxième schéma est réglé en mine avec huit au lieu de six lignes rectrices verticales et 27
				  à 28 lignes dans chaque colonne.  Dans ce schéma, des lignes rectrices majeures délimitent chaque colonne et deux lignes verticales 
				  supplémentaires, qui ne s'étendent pas beaucoup au-delà du corps du texte, séparent les premières lettres du reste de la ligne.
                  Les deux schémas de reglure s'associent aux deux scribes responsables du travail; celui fait au crayon brun et six lignes
				  verticales est généralement - mais non pas toujours - présent dans le travail du scribe un et la réglure en mine de huite lignes
				  verticales correspond au travail du scribe deux.  Voir, par exemple, le bifeuillet extérieur du cahier II, qui
				  est réglé en brun et les bifeuillets médians qui sont réglés en mine (cf. section 6 ici-bas);
                  à noter que la dernière ligne réglée n'est pas toujours employée, e.g. <locus>88v</locus> et <locus>89r</locus>. 
				  Les corps de texte varient légérement en format; environ 205 x150 mm. Chaque colonne est environ 70 mm de largeur.</p>
        </note>
        <note rend="ECRITURE">
          <p>Deux scribes. Le scribe un a complété le premier cahier et le bifeuillet extérieur, recto et verso
                  (i.e. ff. <locus>9</locus> and <locus>16</locus>)du deuxième cahier. Le scribe deux est responsable pour
				  les ff. <locus>10r</locus> à <locus>15v</locus> et ff. <locus>17r</locus> à une partie de f. <locus>87v</locus>.
                  De ce point à la fin, on voit de nouveau la main du scribe un. Les deux copistes utilisent une écriture en cursiva formata.
				  Il y a peu de corrections, mais l'on voit des exemples de rayure, rature, et addition; voir e.g. ff. <locus>2v</locus> et
                     <locus>3r</locus>. La plupart est écrite en encre brune, avec quelques instances d'encre noire.</p>
        </note>
        <note rend="DECORATION">
          <p>De nombreuses rubriques accompagnent les miniatures et identifient les locuteurs. Une initiale de 
			      quatre lignes au f. <locus>1r</locus> qui présente une lettre bleue filigranée de blanc. La lettre entour un feuille d'or et 
			      des vignes décoratives en bleu, rouge, et blanc.  Elle est en rouge, filigranée de blanc et enfermée d'une bordure doréee.
                  De nombreuses initiales dorées de deux lignes d'hauteur se trouve partout, ornées de bleu et de rouge et filigranées de blanc.
                  Bordure de rouge, bleu et or, filigranée de blanc seulement au f.<locus>1r</locus>.
                  Vignes et fleurs du même motif de couleurs s'étendent de la bordure jusqu'à remplir les marges et accompagnées d'un motif de 
				  feuilles vertes.  Deux dragons se trouvent au centre du bord supérieur de la bordure.  Il y a 59 miniatures en grisaille.
                  </p>
        </note>
        <note rend="RELIURE">
          <p>France, XVIIIe siècle(?), 290 mm de hauteur, 235 de largeur du centre du dos à la gouttière. Relié en maroquin. Ais plats. 
			   Les plats antérieurs et postérieurs sont actuellement verdâtres et fondent en brun vers le dos.
			   Le dos est uniformément brun clair. Deux étiquettes sur le contre-plat décrivent la reliure comme "maroquin bleu" 
			   [“blue Turkey”] et "maroquin rouge". Cinque nervures au dos. Les deux tranchefilles sont rouges, blanches, et bleues.
			   Le devant se couvre d'un cadre de trois filets poussés. La fin est ornée de la même façon, avec l'addition de petits soleils 
			   (ou fleures?) poussés, dont les visages font face aux bords, aux coins des cadres. Le titre apparaît à l'intérieur du second 
			   compartiment du dos.  Dans les autres compartiments se trouvent des fleurs poussées au centre entourées de décorations estampées.
			   Filets doubles aux bords supérieur, inférieur et à la gouttière. Roulette fleurie aux remplis de devant et de la fin.
			   Le titre se trouve dans le deuxième compartiment du dos; les lettres en sont poussées: “ROMAN / DE / LA ROSE”. 
			   Papiers de garde marbrés, devant et à la fin. Deux gardes volantes au devant et deux à la fin; dans les deux cas, l'une 
			   est collée au papier de garde. Marques aux gardes volantes : une grappe de raisins dans une corne d'abondance; les raisins 
			   se dispose en quatre rangs (d'en haut) de 1, 2, 3, 2, raisins.  Tranches dorées. Relié avec un signet de ruban rouge.</p>
        </note>
        <note rend="HISTOIRE">
          <p>Contient l'ex-libris de Jean-Joseph Languet de Gergy (1677-1753), archevêque de Sens (1731-53), et celui 
			   de Francis Douce (1757-1834), qui a légué le livre à l'Université. Un autre ex-libris semble avoir été effacé de 
			   l'inférieur du f. <locus>195</locus>.</p>
        </note>
        <note rend="TEXTE">
          <p>Contient le Roman de la Rose. Une note collée à l'intérieur du devant prétend que le codex contient aussi la Chatellaine de Vergy; 
			   ce dernier texte ne s'y trouve pas. A la fin du poème se sont ajoutés quatre vers : “Par la grande hayne diuerse / Qui dedens faulx samblant conu[er]se / Fu Clopinel aus champs couuert / Pour ce quil ot voir descouuert” </p>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <note type="format">manuscrit</note>
          <note type="commonName">Douce 332</note>
          <title>Roman de la Rose</title>
          <extent>
            <measure quantity="195" unit="folios">195 feuillets</measure>
            <dimensions>
              <height unit="mm">280</height>
              <width unit="mm">200</width>
            </dimensions>
          </extent>
          <note type="illustrations">59</note>
          <note type="material">parchemin</note>
          <pubPlace>France</pubPlace>
          <date notAfter="1499" notBefore="1400">15e siècle</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Oxford</settlement>
            <repository>Bodleian Library</repository>
            <idno>MS Douce 332</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1">
              <locus from="1r" to="195r">1r-195r</locus>
              <title>Roman de la Rose</title>
              <note type="textid">rose</note>
              <note type="folios">195</note>
              <note type="illustrations">59</note>
              <note type="linesPerColumn">28</note>
              <note type="leavesPerGathering">8</note>
              <note type="columnsPerFolio">2</note>
              <note type="author">Guillaume de Lorris</note>
              <note type="author">Jean de Meun</note>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
