<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<transcription xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.livesandletters.ac.uk/schema/aor2_18112016.xsd">
    
    <page filename="PrincetonDL45.frontmatter.flyleaf.001r.tif" pagination="Endpaper" reader="Harvey"/>
    <annotation>
        
        <marginalia date="1578" hand="Italian">
            <language ident="LA">
                <position book_orientation="0" place="full_page">
                    <marginalia_text>
                        Historia de gentibus Septentrionalibus earumq[ue] diuersis statibus, conditionibus, moribus,
                        ritibus, superstitionibus, disciplinis, exercitijs, regimine, victu, bellis, structuris,
                        instrumentis, ac mineris metallicis, et rebus mirabilibus; nec non vniuersis penè
                        Animalibus in Septentrione degentibus, eorumq[ue] natura.
                        
                        Opus ut uariam, Plurimarumq[ue], ac maximarum rerum cognitione refertum; atq[ue] cum
                        Exemplis externis, tum expressis rerum internarum Picturis illustratum;
                        ita delectatione, iucunditateq[ue] Plenum, incredibili lectoris animum
                        voluptate facilè perfundens.
                        
                        Auctore Olao Magno Gotho, Archiepiscopo Upsalensi,
                        Suetia, et Gothia Primate.
                        
                        Cautum est priuilegio Julij III. Pont. Max. ne quis ad decennium
                        imprimat. Roma, M.D.LV.
                        
                        Gabrielis Harueij, 1578.
                        Vincenti gloria Victi.
                        
                    </marginalia_text>
                    <person name="Gabriel Harvey"/>
                    <person name="Olaus Magnus"/>
                    <book title="Historia de gentibus Septentrionalibus"/>
                    <X-ref book_title="The Shepheardes Calender" language="LA" person="Edmund Spenser" text="Vincenti gloria Victi."/>
                </position>
            </language>
            <translation>
                History about the Northern Peoples, their different ranks, conditions, customs, rites, superstitions, disciplines, armies, government, way of life, wars, structures,
                tools, and metal mines and wonderful events; and indeed about almost all animals living in the North and their nature.
                
                The work is useful as it is replete with the inquiry of the greatest and largest variety of things; it is illustrated not only with external examples, but also with distinct pictures of domestic matters;
                thus it is full of delightful, pleasant, and incredible things, easily imbuing  the mind of the reader with enjoyment.
                
                By Olaus Magnus Gothus, Archbishop of Uppsala, Sweden, primate of Gothia.
                
                It is secured by the privilege of Pope Julius III, lest anyone prints it for a decade. Rome, 1555.
                
                Gabriel Harvey, 1578.
                "The glory of the defeated goes to the conqueror" [William A. Oram et al, 1989, 145].
                </translation>
        </marginalia>
        
    </annotation>
</transcription>
