<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<transcription xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.livesandletters.ac.uk/schema/aor2_18112016.xsd">

<page filename="PrincetonK6233.frontmatter.flyleaf.003r.tif" reader="Harvey"/>
    <annotation>
        <marginalia hand="Italian">
            <language ident="LA">
                <position book_orientation="0" place="full_page">
                    <marginalia_text>
                        Ordinem Pandectarum accusant, et quantum in ipsis est, condemnant Doctor Petrus Gregorius, Doctor
                        Vigelius, Doctor Hotomanus, et pla[e]riq[ue] alij Neoterici Doctores, qui videri volunt exquisitum
                        aliquid sapere.
                        At Ordo, vt non sit pra[e]cisè Dialecticus, aut accuratè oratorius: est tamen satis 
                        pragmaticus, et quidé ciuiliter digestus. Pro [eo] Ciuile fuerit gratias agere maximo
                        Imperatori, et amplissimis viris, ijsdemq[úe] occupatiss[im]is. Nec eoru[m] quidem ipsoru[m], 
                        qui redarguunt, tres, duóue adhuc omnino consenseru[n]t de expeditissimo, et artificiosissimo ordine:    
                        Vtcunq[ue] pra[e]ter ca[e]teros Vigelius, Lagus, Bodinus, Vulteius, [&gt; Althusius] et nonnulli alij videntur
                        pulchrè collineare ad methodi metam: nec tamen ausim dicere, illorum quenqu[am] attigisse ipsum album. 
                        Sed Dialecticam Methodum perfectè intelligentibus, facilè patet Ordo optimus, et singularis.
                        Interim dextrè, et artificiosè vtamur eo, qui est: nec substantia[m] amittamus propter 
                        accidens: nec damnemus Leges prudentissima[e] Reip. propter defectu[m] acutissima[e] Dialectica[e]. Non sunt
                        in omnibus, omnia coeli dona: Optima[e] Leges pretiosissima[e] su[n]t, etiam sine optima methodo. Ego, 
                        necessitatis virtute contentus, et tractabilem Epicteti ansam arripiens, de augusti Efficientis prudentissima
                        Materia, et Utiliss[ima]. Fine cogito consideratè: et de speciali Forma Justicia[e] magis sollicitè
                        laboro, quàm de generali Forma Methodi: et de jnterna Rationis, quàm de externa Stili. Nec mihi 
                        displicet, vt alij sibi placeant: nec mihi placet, vt alijs displiceant consideratiss[im]a[e] et approbatissa[e].
                    </marginalia_text>
                    <person name="Pierre Gregoire"/>
                    <person name="Nikolaus Vigel"/>
                    <person name="Francois Hotman"/>
                    <person name="Konrad Lagus"/>
                    <person name="Johannes Althusius"/>
                    <person name="Epictetus"/>
                    <book title="Digest"/>
                </position>
            </language>
            <translation>
                The learned Pierre Gregoire, Vigel, Hotman and many other new-fangled scholars, who want to look like they know 
                something, attack the order of the 'Digest' and how much is in it.
                But the order, though it is not precisely dialectical or accurately oratorical, is nevertheless pragmatic enough 
                and, in fact, civilly arranged. For this courtesy we have the great emperor to thank and the splendid men who were 
                employed. And, in fact, of those same men who refute it, not two or three in total have thus far agreed on the least 
                encumbered and most skilful order. Vigel, Lagus, Bodin, Vulteius, and Althusius, among a number of others, seem to have 
                aimed beautifully at a method. And yet I dare say that not one of them has reached the finishing post himself. But understanding 
                the dialectical method perfectly, the order seems easily to be the best, indeed the only one. For the moment, let us use 
                dextrously and skilfully the one that there is, and not dismiss the substance because of an accident, nor condemn the laws of a 
                wise republic because of a failure in the sharpest dialectic. The gifts of heaven are not present in all things. The best laws are 
                precious things, even without the best method. I am content with making a virtue of necessity and taking the yielding rudder of 
                Epictetus, the wisest and most useful means of accomplishing anything. I think carefully about the goal, working more punctiliously 
                on a particular form of justice than a general form of method, just as I do on internal questions of logic, compared with external 
                questions of style. It does not please me to please others. And it does not please me that they are displeased by things that have 
                been considered and tested.
            </translation>
        </marginalia>
    </annotation>
</transcription>
