<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<transcription xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.livesandletters.ac.uk/schema/aor2_18112016.xsd">

<page filename="PrincetonK6233.016r.tif" reader="Harvey" signature="[β8r]"/>
    <annotation>       
        
        <marginalia hand="Italian">
            <language ident="LA">
                <position book_orientation="0" place="full_page">
                    
                    <marginalia_text>
                        In expeditissimis, et efficacissimis paragraphis Pandectarum, totius Juris Romani
                        selectiss[im]is { Gemmis: Eccè omnes prudentissima[e], et acutissima[e]
                        Sententia[e] Pragmatica[e], omniu[m] excellentissimorum Jurisconsultorum: certè summa
                        a[e]stimatione dignissima[e]: et pra[e]gnatisssimi Fontes Justitia[e] forensis: 
                        quicquid nugentur Ciuilium Actionum imperiti Grammatici, et Philologi.
                        Desinant igitur Noui homines, contra fo[e]licissimu[m] Justinianu[m], et certè 
                        prudentissimu[m] Tribonianum queri, de Veteru[m] Jurisconsultoru[m] Romanorum 
                        iactura: quorum hîc existant omnes, aut quasi omnes pra[e]gnantissima[e] Sententia[e]
                        forenses.
                        Nam sicui facta est Iniuria, illis est solis inflicta Veteribus Iurisconsultis, qui
                        immortalem gloriam sperabant è suis commentarijs: non aut ipsi Jurisprudentia[e], qua[e]
                        in pressiorem, certioremq[ue] redacta est Artis formulam: aut suis, nostris'ue posteris,
                        nouis Legu[m] professoribus; qui habent paucis plurima; eaq[ue] certè, et solidè
                        perstricta, qua[e] priùs videbantur nimiu[m] vaga, et infinita.
                        Sint literati homines in sua classe, qui Ciuilem Triboniani Industriam satis inciuili
                        temeritate accusant: sed su[n]t in aliena Rep[ublica] nimiùm curiosi, et vltra
                        crepidam no[n] sapiu[n]t nimis.
                        Suidas, vt alijs quibusdam, sic Justiniano, et Triboniano, apertè iniquuus: Valla, 
                        merus Gram[m]aticus, et logoda[e]dalus, in alienas philosophia[e], Jurisq[ue], messes
                        temerè irrumpens: Viues, in multis nimiùm similis Valla[e]: Antonius Nebrissensis, 
                        ieiunus in Jure Lexicographus; nec Legu[m] peritior, quà[m] Accursius [verborum:]
                    </marginalia_text>
                    <person name="Justinian"/>
                    <person name="Tribonianus"/>
                    <person name="Lorenzo Valla"/>
                    <person name="Juan Luis Vives"/>
                    <person name="Antonio de Nebrija"/>
                    <person name="Accursius"/>
                    <book title="Digest"/>
                    <book title="Suda"/>
                        <emphasis method="pen" text="Eccè omnes prudentissima[e], et acutissima[e]" type="straight"/>
                        <emphasis method="pen" text="Sententia[e] Pragmatica[e], omniu[m] excellentissimorum Jurisconsultorum" type="straight"/> 
                        <emphasis method="pen" text="pra[e]gnatisssimi Fontes Justitia[e] forensis" type="straight"/>
                        <emphasis method="pen" text="queri, de Veteru[m] Jurisconsultoru[m] Romanorum iactura" type="straight"/> 
                        <emphasis method="pen" text="hîc existant omnes, aut quasi omnes pra[e]gnantissima[e] Sententia[e] forenses" type="straight"/> 
                        <emphasis method="pen" text="non aut ipsi Jurisprudentia[e]" type="straight"/>
                        <emphasis method="pen" text="nouis Legu[m] professoribus" type="straight"/>
                        <emphasis method="pen" text="eaq[ue] certe, et solidè perstricta" type="straight"/>
                        <emphasis method="pen" text="Suidas" type="straight"/>
                        <emphasis method="pen" text="Valla" type="straight"/>
                        <emphasis method="pen" text="Viues" type="straight"/>
                        <emphasis method="pen" text="Antonius Nebrissensis" type="straight"/>
                    
                </position>
            </language>
            <translation>
                In the expeditious and efficacious paragraphs of the 'Digest' are the most precious
                jewels of Roman law. Here are all the wisest, most acute statements of pragmatism that have been
                made by all the best lawyers. Certainly, the statements are the most worthy of the highest 
                praise and the lawyers are the most pregnant sources of public justice, whatever nonsense 
                ignorant grammaticians and philologians may spout about civil suits.   
                If only the 'new men' would stop complaining about worthy Justinian and wise Tribonianus, 
                about the writings of the old Roman lawyers that they are prepared to throw away. Here are all -
                or almost all - of their most pregnant public statements.
                For if wrong has been done to anyone, it has been inflicted only on those old lawyers, who 
                were hoping for immortal glory from their commentaries. And neither to the jurisprudence, 
                which has been skillfully edited into a more concise and more settled shape, nor to their,
                our, or future new teachers of law, who have gained the most things by the least effort, and 
                those things certainly and solidly compressed, which previously seemed vague and boundless in 
                the extreme.
                There may be intellectual types of the kind to accuse the civil industry of Tribonianus of plenty
                of incivil temerity. But they are too curious about a foreign republic and know nothing more than
                the soles of their feet.
                Suda: obviously unfair to others, such as Justinian and Tribonianus. Valla: a mere grammatician and 
                logodaedalus, blundering into the foreign fields of philosophy and law. Vives: in many ways too 
                similar to Valla. Antonio de Nebrija: a naive legal lexicographer and not more skillful in laws 
                than Accursius is [in words].
            </translation>  
        </marginalia>
        
        <symbol name="SS" place="head"/>
    </annotation>
</transcription>
